\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{abntex2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
%\setlength{\columnsep}{1cm}

\autor{Saldanha Júnior (201719040133), \par Felipe Silva (201719040141), \par Marllon Rodrigues (201719040451)}
\titulo{Projeto: Segurança no Brasil}
\data{20 mai. 2018}
\local{Campo Grande - MS}
\instituicao{
    Universidade Federal do Mato Grosso do Sul (UFMS)
    \par
    Faculdade de Computação (FACOM)
}
\preambulo{Trabalho apresentado à disciplina de Banco de Dados sob orientação do Prof. Dr. Bruno B. P. Cafeo durante o curso de Ciência da Computação}

%\orientador{Bruno Cafeo}
\tipotrabalho{Trabalho Acadêmico}

\makeindex

\begin{document}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
%\frenchspacing 

\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents* % Gera o Sumário
\cleardoublepage

\mainmatter % This will restart the page counter and change the style to Arabic numbers

\chapter[Especificação do Problema]{Especificação do Problema}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Especificação do Problema}

\section{Introdução e descrição do mini-mundo}
O problema abordado por este trabalho é criar um \emph{Banco de Dados} de maneira que este armazene dados relativos à segurança no Brasil. Dito isto, retomando o \emph{Enunciado do Trabalho}, os dados que podem ser gravados são:

\begin{itemize}
    \item Localização e data de assaltos, homicídios, entre outros;
    \item Pessoas envolvidas, sejam estas vítimas ou suspeitas;
    \item Depoimentos, boletins de ocorrências;
    \item Informações de Ações da Polícia
\end{itemize}

É importante destacar que se existe armazenamento de informações da polícia, que podem ser confidenciais, então o mini mundo deve situar-se no ambiente \emph{policial}, supondo que os agentes farão extenso uso deste dados.

Quando uma ocorrência do âmbito policial é identificada, a primeira atitude a ser tomada é a geração de um Boletim de Ocorrência. Este Boletim terá um número, uma descrição do fato, uma lista de categoria no qual o fato se encaixa (e.g. homicidío, furto, injúria), descrição de envolvidos não identificados, o registro do Oficial que o atendeu, e data do atendimento.

O Boletim é a origem de uma Investigação. Uma Investigação tem como objetivo apurar as informações de um boletim, caso seja necessário, e descobrir a identidade dos suspeitos, caso existam, e os crimes cometidos. Uma Investigação tem data de início e data de fim e é instaurada por um Oficial.

Uma Investigação pode conter um Depoimento de uma testemunha. Um Depoimento sempre será prestado por uma Pessoa para uma Investigação perante um Oficial, responsável por este mesmo Depoimento. A data e a hora juntamente com o texto prestado pela Pessoa deverá ser registrado.

Uma Pessoa possui documentos como CPF e RG, além de outras informações triviais e um possível telefone para contato. Ela pode residir em uma determinada região, e conforme o tempo mudar de moradia. Por isso, a informação pode ficar desatualizada, e para efeitos de controle, a data na qual a informação foi adicionada também deve ser gravada.

Esta mesma Pessoa pode ser um Oficial com uma matrícula válida e uma patente e/ou pode tratar-se de alguem Desaparecido. Para este último (desaparecido), vale destacar o Local no qual foi visto por último. Um Oficial pode participar de Investigações e Operações.

Faz-se necessário guardar todos os Locais assim que estes passam a ser conhecidos, como locais de grande probabilidade de tráfico de drogas, e/ou locais de alta periculosidade de violência contra mulheres, entre outros tipos de regiões que podem ser de algum interesse para o departamento. Um Local pode ser identificado pelo seu CEP e nome de rua. Para aqueles casos em que a rua percorre a cidade inteira, vale guardar o bairro para delimitar o trecho de rua apontado.

Depois de registrada uma ocorrência, investigações concluídas e definitivamente identificado o autor de um Crime, ele será registrado juntamente com sua ação criminosa no banco de dados, contendo a data, a hora e uma descrição do fato. Além de armazenada uma ou mais categorias (natureza do ocorrido) para classificação. Exemplo de categorias: homicídio, assédio, injúria racial, crime contra a mulher, entre outros.

Uma Operação será comandada por um único Oficial, tendo data de início e data de fim, exceto para operações de tempo indeterminado.
Além de abrangerem locais em que serão realizadas.

Por último, existirão Unidades Policiais. Cada Oficial será designado a somente uma Unidade.

\section{Especificação do Problema}

\subsection{Objetivos da modelagem}
O objetivo é armazenar e categorizar informação de maneira que ela possa refletir com a maior precisão possível as situações do mundo real. Situações estas que podem ser desde a pequenos delitos até crimes mais sofisticados que apresentem diferentes padrões. Para isso, faz-se necessário que o sistema tenha capacidade de realizar consultas avançadas e com padrões impostos pelo usuário, por exemplo: O Comandante João da Bahia quer fazer um levantamento de homicídios de uma determinada área; ao buscar informações de tal área, o sistema poderá mostrar se há um padrão de tempo entre as ocorrências, como intervalos fixos de dias ou meses, e/ou se há padrão de características das vítimas. Este é um exemplo que poderia facilitar a identificação de um serial killer.

Casos de violência contra mulher e pedofilia também são exemplos de dados que podem ser recebidos a partir de consultas no sistema. Portanto, inicialmente a modelagem do banco de dados focará no armazenamento mais genérico possível. Casos específicos ficaram por conta de \emph{consultas} ao SGBD.

\subsection{Características dos tipos-entidade e dos seus atributos}

Ao todo, foram verificados 11 (onze) entidades essenciais para retratar o mini-mundo:

\paragraph*{\textbf{Pessoa}}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item \textbf{cpf}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{rg}: atributo \emph{composto};
        \begin{itemize}
            \item \textbf{estado};
            \item \textbf{orgao};
            \item \textbf{numero};
        \end{itemize}
    \item \textbf{nome\_completo};
    \item \textbf{nacionalidade};
    \item \textbf{naturalidade};
    \item \textbf{telefone};
    \item \textbf{estado\_civil};
    \item \textbf{data\_nascimento};
\end{itemize}
\end{multicols}

\paragraph*{\textbf{Oficial}}
A entidade \emph{Oficial} é subclasse da entidade \emph{Pessoa}, portanto herdará seus atributos, incluindo a chave primária.
\begin{itemize}
    \item \textbf{matricula}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{patente}: atributo do tipo conjunto ou enumeração com as seguintes possibilidades:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
            \item \emph{AGENTE};
            \item \emph{DELEGADO};
            \item \emph{INVESTIGADOR};
            \item \emph{SUPERINTENDENTE};
            \item \emph{SUPERINTENDENTE\_GERAL};
            \item \emph{SUPERINTENDENTE\_REGIONAL};
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \item \textbf{senha}: todo oficial consegue acessar o sistema com sua matrícula e senha; o \emph{hash MD5} da senha é armazenada para fins de autenticação.
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Desaparecido}}
Esta entidade, como o próprio nome o descreve, lista pessoas desaparecidas. A necessidade da criação dela gira em torno de facilitar consultas posteriores, dado que listá-las através da entidade \emph{Boletim} poderá ser ineficiente. Também é uma subclasse de \emph{Pessoa}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{desde\_data}: data na qual a pessoa em questão foi vista por último;
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Unidade}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{id}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{nome}: único, sem valores reptidos;
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Endereço}}
Guarda o nome de ruas e locais aproximados. CEPs e bairros ajudarão a melhorar a precisão da informação armazenada. Por exemplo, um crime aconteceu na hipotética Av. Afonso Pena; só esta informação não é suficiente para encontrar o local do crime, pois a avenida pode cortar uma cidade inteira, então o CEP e bairro delimitam o trecho da avenida em que um crime pode ter acontecido.
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item \textbf{id}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{cep};
    \item \textbf{bairro};
    \item \textbf{nome\_rua};
\end{itemize}
\end{multicols}

\paragraph*{\textbf{Operação}}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item \textbf{nome}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{descricao};
    \item \textbf{data\_inicio};
    \item \textbf{data\_fim};
\end{itemize}
\end{multicols}

\paragraph*{\textbf{Boletim}}
Vale destacar que envolvidos já identificados no Boletim estarão armazenados no tipo-relacionamento \emph{Boletim ENVOLVE Pessoa} que será especificado na próxima seção.
\begin{itemize}
    \item \textbf{numero\_bo}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{descricao};
    \item \textbf{data\_fato};
    \item \textbf{data\_atendimento};
    \item \textbf{envolvidos\_nao\_identificados}: texto descrevendo fisicamente os indivíduos que não foram identificados;
    \item \textbf{pendente}: atributo booleano (verdadeiro ou falso) indicando se a avaliação do boletim está pendente ou não. Padrão: verdadeiro;
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Investigação}}
Entidade fraca que depende de \emph{Boletim}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{id}: chave idenficadora da investigação, \emph{Primary Key};
    \item \textbf{data\_inicio};
    \item \textbf{data\_fim};
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Depoimento}}
\begin{itemize}
    \item \textbf{id}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{data\_hora};
    \item \textbf{depoimento}: campo texto com o depoimento da vítima ou testemunha;
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Crime}}
Dado que Boletim armazena ocorrências que ainda não foram avaliadas, e que Investigação é um processo em andamento, ambos trabalham apenas com suspeitos. Ocorrências nos quais o criminoso é conhecido constarão aqui.
Crime é estritamente ligado a uma Pessoa, pois é uma pessoa que comete um crime. Por isso, Crime é uma entidade fraca de Pessoa.
\begin{itemize}
    \item \textbf{data}: \emph{Primary Key};
    \item \textbf{descricao}: informações adicionais;
\end{itemize}

\paragraph*{\textbf{Natureza\_ocorrencia}}
Lista categorias nos quais as ocorrências e crimes podem ser classificados.
\begin{itemize}
    \item \textbf{nome}: \emph{Primary Key}, nome autoexplicativo e único;
\end{itemize}

As categorias possíveis serão:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item \emph{ASSEDIO};
    \item \emph{CONSUMADO};
    \item \emph{DESAPARECIMENTO};
    \item \emph{EXTRAVIO};
    \item \emph{FURTO};
    \item \emph{HOMICIDIO};
    \item \emph{INJURIA};
    \item \emph{PEDOFILIA};
    \item \emph{ROUBO};
    \item \emph{SEQUESTRO};
    \item \emph{TENTADO};
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Funcionalidades dos tipos-relacionametos}
\paragraph*{}
No geral, há 19 (dezenove) relacionamentos entre as entidades do modelo:

\paragraph*{Boletim \emph{ENVOLVE} Pessoa}

Lista de indivíduos conhecidos que estão envolvidos nas ocorrências descritas pelo boletim.

\paragraph*{Boletim é \emph{ELABORADO POR} Oficial}

Algum Oficial atende a vítima ou a pessoa em questão e lança o B.O. no sistema.

\paragraph*{Boletim \emph{OCORREU EM} Local}

Local no qual situa-se a descrição do B.O..

\paragraph*{Boletim \emph{CONTÉM} Natureza\_ocorrencia}
Classificação da ocorrência em uma ou mais categorias.

\paragraph*{Investigacao \emph{DEPENDE} Boletim}

Em sua essência, uma Investigação tem como origem um e somente um Boletim.

\paragraph*{Investigacao \emph{CONTÉM} Depoimento}

Depoimentos oriundos de testemunhas e delações.

\paragraph*{Investigacao é \emph{INSTAURADA POR} um Oficial}

Este mesmo Oficial comanda a Investigação.

\paragraph*{Oficial é \emph{ALOCADO} Unidade}

Relação que descreve apenas um local designado para um Oficial.

\paragraph*{Oficial \emph{COMANDA} uma Operacao}

Uma Operação precisa de um Oficial comandante. Cada Operação tem um único comandante.

\paragraph*{Oficial \emph{PARTICIPA} de uma Operacao}

Lista Oficiais que fazem parte de uma Operação.

\paragraph*{Oficial \emph{PARTICIPA} de uma Investigacao}

Lista Oficiais que participam de uma Investigação.

\paragraph*{Oficial é \emph{RESPONSÁVEL} por um Depoimento}

Um ou mais oficiais que escutaram e acompanharam a testemunha/delator durante o registro do depoimento.

\paragraph*{Pessoa \emph{PRESTA} um Depoimento}

Uma Investigação pode ou não conter um Depoimento. Cada testemunha de uma ocorrência a ser investigada prestará um Depoimento.

\paragraph*{Pessoa \emph{RESIDE EM} Local}

Uma pessoa pode residir em um certo endereço. Este mesmo indivíduo pode mudar para outro endereço. Então cada local aproximado relacionado a esta pessoa será gravada, se possível, junto com a data da informação obtida.

\begin{itemize}
    \item \textbf{data\_da\_informacao}: data em a relação foi criada.
\end{itemize}

\paragraph*{Operacao \emph{ABRANGE} Local}

Locais nos quais uma operação será realizada.

\paragraph*{Unidade \emph{EXISTE EM} Local}

Localização da Unidade.

\paragraph*{Desaparecido \emph{VISTO POR ÚLTIMO} em LOCAL}
Último local no qual a pessoa desaparecida foi vista. Isso será útil ao identificar posteriormente locais com maior índice de desaparecimentos.

\paragraph*{Crime \emph{COMETIDO} por Pessoa}
Relacionamento identificador da entidade Crime.

\paragraph*{Crime \emph{ABRANGE} Natureza\_ocorrencia}
Associa determinados crimes às suas respectivos categorias.

\clearpage

\subsection{Principais consultas}
\paragraph*{}
As consultas a serem utilizadas pelo sistema a partir de uma interface adequada:
\begin{itemize}
    \item verificação de antecentendes criminais;
    \item verificação de ocorrências por locais e por datas, filtrado por \emph{categorias} como homicídios, furtos, etc. se necessário. Estas categorias estão armazenadas na entidade \emph{Natureza\_ocorrencia};
    \item consulta a crimes específicos contra a mulher, análise temporal e da localização destes;
    \item listar regiões com maior índice de desaparecimentos.
\end{itemize}

\chapter{Esquemas Conceituais e Relacionais}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Esquema Conceitual}
\section{Esquema Conceitual}

\begin{figure}[ht]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[scale=0.52]{Diagram.pdf}}
    \caption{Modelo Entidade-Relacionamento}
\end{figure}

\clearpage

\section{Esquema Relacional}

\begin{figure}[ht]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[scale=0.9]{EsquemaRelacional.pdf}}
\end{figure}

\clearpage

% \section{Normalização}

% \subsection{Relações a serem normalizadas}

% Nesta seção iremos verificar a necessidade de normalizar cada uma das relações.

% Nenhuma relação necessita da aplicação da \emph{1FN}. No próprio processo de mapeamento, todos os atributos se tornaram atômicos. Ver \ref{sec:1FN}.

% Todas as relações encontram-se na \emph{2FN}. Ver \ref{sec:2FN}.

% Semelhantemente às anteriores, todas as relações já estão não \emph{3FN}, vide \ref{sec:3FN}.

% Em suma, nenhuma normalização foi necessária nesta modelagem.

\subsection{Relações já normalizadas}

Entre as relações normalizadas temos:

\subsubsection{1FN ou Primeira Forma Normal}

\label{sec:1FN}

Nenhuma das relações a seguir contém atributos multivalorados ou compostos, somente atributos atômicos. Note que todas as relações listadas aqui, foram mapeadas do diagrama conceitual usando o algoritmo proposto em sala.

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item NATUREZA\_OCORRENCIA;
    \item CRIME\_NATUREZA;
    \item DEPOIMENTO;
    \item BOLETIM\_ENVOLVE;
    \item BOLETIM\_NATUREZA;
    \item CRIME;
    \item PESSOA;
    \item PESSOA\_RESIDE\_EM;
    \item OFICIAL;
    \item DESAPARECIDO;
    \item BOLETIM;
    \item INVESTIGACAO;
    \item UNIDADE;
    \item LOCAL;
    \item OPERACAO;
    \item OPERACAO\_LOCAL;
    \item OFICIAL\_OPERACAO;
    \item OFICIAL\_INVESTIGACAO;
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{2FN ou Segunda Forma Normal}

\label{sec:2FN}

A 2FN define para uma relação $R$ que:
\begin{description}
    \item (i) $R$ precisa estar na 1FN.
    \item (ii) todo atributo não primário $A$ em $R$ tem dependência funcional total da chave primária de $R$.
\end{description}

Por isso, note que a relações a seguir contém apenas uma única chave primária, portanto a dependência funcional de seus atributos é total.

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item NATUREZA\_OCORRENCIA;
    \item DEPOIMENTO;
    \item PESSOA;
    \item OFICIAL;
    \item DESAPARECIDO;
    \item BOLETIM;
    \item INVESTIGACAO;
    \item UNIDADE;
    \item LOCAL;
\end{itemize}
\end{multicols}

Alguns não contém atributos não primários, portanto também encontram-se na \emph{2FN}.

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item CRIME\_NATUREZA;
    \item BOLETIM\_ENVOLVE;
    \item BOLETIM\_NATUREZA;
    \item OPERACAO\_LOCAL;
    \item OFICIAL\_OPERACAO;
    \item OFICIAL\_INVESTIGACAO;
\end{itemize}
\end{multicols}

Para os outros temos as seguintes dependências funcionais totais:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item CRIME:
    \begin{enumerate}
        \item \{data\_hora, cpf\} $\to$ {descricao};
    \end{enumerate}

    \item PESSOA\_RESIDE\_EM:
    \begin{enumerate}
        \item \{pessoa, local\} $\to$ {data\_da\_informacao};
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{3FN ou Terceira Forma Normal}

\label{sec:3FN}

Os requesitos para \emph{3FN} numa relação $R$ são:

\begin{description}
    \item (i) $R$ precisa estar na 2FN.
    \item (ii) nenhum atributo não primário de $R$ é transitivamente dependente da chave primária.
\end{description}

Note que algumas relações não contém atributos não primários:

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item NATUREZA\_OCORRENCIA;
    \item CRIME\_NATUREZA;
    \item BOLETIM\_ENVOLVE;
    \item BOLETIM\_NATUREZA;
    \item OPERACAO\_LOCAL;
    \item OFICIAL\_OPERACAO;
    \item OFICIAL\_INVESTIGACAO;
\end{itemize}
\end{multicols}

Para os restantes, não é possível identificar dependências transitivas:

% \begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
    \item DEPOIMENTO:
        \{id\} $\to$ \{pessoa, responsavel, investigacao, data\_hora, depoimento\};

    \item PESSOA:
        \{cpf\} $\to$ \{rg\_estado, rg\_orgao, rg\_numero, nome\_completo, nacionalidade, naturalidade, telefone, estado\_civil, data\_nascimento\};

    \item OFICIAL:
        \{matricula\} $\to$ \{cpf, patente, unidade\};

    \item DESAPARECIDO:
        \{cpf\} $\to$ \{desde\_data, visto\_por\_ultimo\};

    \item BOLETIM:
        \{numero\_bo\} $\to$ \{oficial, descricao, data\_fato, data\_atendimento, envolvidos\_nao\_identificados, pendente, local\};

    \item INVESTIGACAO:
        \{id\} $\to$ \{numero\_bo, instaurado\_por, data\_fim, data\_inicio\};

    \item UNIDADE:
        \{id\} $\to$ \{nome, local\};

    \item LOCAL:
        \{id\} $\to$ \{cep, bairro, nome\_rua\};

    \item CRIME:
        \{data\_hora, cpf\} $\to$ \{descricao\};

    \item PESSOA\_RESIDE\_EM:
        \{pessoa, local\} $\to$ data\_da\_informacao;
\end{itemize}
% \end{multicols}


% NATUREZA\_OCORRENCIA (\underline{nome});
% CRIME\_NATUREZA (\underline{natureza}, \underline{crime\_data\_hora}, \underline{crime\_cpf});
% DEPOIMENTO (\underline{id}, pessoa, responsavel, investigacao, data\_hora, depoimento);
% BOLETIM\_ENVOLVE (\underline{boletim}, \underline{pessoa});
% BOLETIM\_NATUREZA (\underline{boletim}, \underline{natureza});
% CRIME (\underline{data\_hora}, \underline{cpf}, descricao);
% PESSOA (\underline{cpf}, rg\_estado, rg\_orgao, rg\_numero, nome\_completo, nacionalidade, naturalidade, telefone, estado\_civil, data\_nascimento);
% PESSOA\_RESIDE\_EM (\underline{pessoa}, \underline{local}, data\_da\_informacao);
% OFICIAL (\underline{matricula}, cpf, patente, unidade);
% DESAPARECIDO (\underline{cpf}, desde\_data, visto\_por\_ultimo);
% BOLETIM (\underline{numero\_bo}, oficial, descricao, data\_fato, data\_atendimento, envolvidos\_nao\_identificados, pendente, local);
% INVESTIGACAO (\underline{id}, numero\_bo, instaurado\_por, data\_fim, data\_inicio);
% UNIDADE (\underline{id}, nome, local);
% LOCAL (\underline{id}, cep, bairro, nome\_rua);
% OPERACAO (\underline{id}, comandante, data\_inicio, data\_fim, descricao, nome);
% OPERACAO\_LOCAL (\underline{operacao}, \underline{local});
% OFICIAL\_OPERACAO (\underline{oficial}, \underline{operacao});
% OFICIAL\_INVESTIGACAO (\underline{oficial}, investigacao);

\chapter{Consultas e Implementação}

\section{Consultas em Álgebra Relacional}

Retomemos as consultas mencionadas na introdução de maneira superficial. Aprofudaremos nelas nesta seção. A saber:

\begin{itemize}
    \item Liste o nome do trangressor, a hora e os tipos de todos os crimes que ocorreram entre as datas \emph{X} e \emph{Y}:
    \begin{align*}
        A \gets\,& \sigma_{\text{data\_hora} \; \geq \; X \; \land \; \text{data\_hora} \; \leq \; Y}(\pi_{\text{data\_hora, cpf}}(\text{crime})) \\
        B \gets\,& A \bowtie_{A.\text{data\_hora} \; = \; \text{crime\_data\_hora} \; \land \; A.\text{cpf} \; = \; \text{crime\_cpf}} \text{crime\_natureza} \\
        &\pi_{\text{nome\_completo, data\_hora, natureza}}(B \bowtie_{B.\text{cpf} = \text{pessoa.cpf}} \text{pessoa})
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dada uma unidade policial \emph{X} (\emph{X} é o \emph{id} da unidade), liste suas investigações com ao menos um depoimento, os responsáveis por estas investigações e a quantidade de depoimentos prestados a mesma:
    \begin{align*}
        A \gets\,& _{\text{investigacao}} \xi_{COUNT(\text{investigacao})} (\text{depoimento}) \\
        B \gets\,& A \bowtie_{A.\text{investigacao} = \text{investigacao}} (\pi_{\text{investigacao, responsavel}} (\text{depoimento})) \\
        & B \bowtie_{\text{responsavel} = \text{matricula}} (\pi_{\text{matricula}} (\sigma_{\text{unidade} = X} (\text{oficial})))
        % A \gets\,& \sigma_{\text{unidade} \; = \; X}(\text{oficial}) \\
        % B \gets\,& A \bowtie_{A.\text{matricula} \; = \; \text{instaurado\_por}} \text{investigacao} \\
        % D \gets\,& _{\text{investigacao}} \xi_{COUNT(\text{id})} (\text{depoimento}) \\
        % & B \bowtie_{B.\text{id}\;=\;D.\text{investigacao}} D
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado o \emph{CPF X} de uma pessoa, mostre seu nome e sua ficha criminal (hora do crime e descrição) caso exista:
    \begin{align*}
        A \gets\,& \sigma_{\text{cpf} \; = \; X}(\pi_{\text{cpf, nome\_completo}}(\text{pessoa})) \\
        & A \bowtie_{A.\text{cpf} = \text{crime.cpf}} \text{crime}
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado um conjunto $S = \{s_1, ..., s_n\}$ de naturezas possíveis de ocorrências (homicídio, assalto, etc.), onde $s_i$ é uma relação e $s_i \in \pi_{nome} (\text{natureza\_ocorrencia})$, liste os crimes que se encaixam em \emph{todas} as categorias em $S$:
    \begin{align*}
        A \gets\,& \text{crime\_natureza} \div S \\
        & A \bowtie_{\text{crime\_data\_hora} \; = \; \text{data\_hora} \; \land \; \text{crime\_cpf} \; = \; \text{cpf}} \text{crime}
    \end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado um bairro \emph{B}, liste a quantidade de pessoas desaparecidas que foram vistas alguma vez neste bairro (ou seja, quantas pessoas desapareceram):
    \begin{align*}
        A \gets\,& \sigma_{\text{bairro} = B} (\pi_{\text{id, bairro}} (\text{local})) \\
        & \xi_{COUNT(\text{cpf})} (\text{desaparecido} \bowtie_{\text{visto\_por\_ultimo} = A.\text{id}} A)
    \end{align*}
\end{itemize}

\section{Criação do Banco de Dados}

O \emph{SGDB} a ser utilizado neste trabalho é o \emph{MySQL Server}, por isso o código \emph{SQL} a seguir foi construído tendo em vista algumas sintaxes específicas do MySQL. O uso deste código em outro SGBD necessitará de apenas algumas alterações.

A ordem de criação de tabelas a seguir é necessária, dado que existem tabelas que dependem de outras. Portanto, aquelas que não referenciam nenhuma serão criadas primeiro. Essencialmente, entidades serão criadas antes, e relacionamentos depois.

Antes, criemos o banco de dados (ou esquema). O chamaremos de \verb|security|.

\begin{verbatim}
create schema security;
use security;
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela pessoa}

\begin{verbatim}
create table pessoa (
    cpf             bigint(11) zerofill,
    rg_estado       varchar(2),
    rg_orgao        varchar(12),
    rg_numero       bigint(16),
    nome_completo   varchar(64) not null,
    nacionalidade   varchar(2),
    naturalidade    varchar(2),
    telefone        varchar(16),
    estado_civil    enum('SOLTEIRO', 'CASADO',
                    'UNIAO ESTAVEL', 'VIUVO',
                    'DIVORCIADO', 'OUTRO'),
    data_nascimento date,

    primary key (cpf),
    unique key (rg_estado, rg_orgao, rg_numero)
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela local}
\begin{verbatim}
create table local (
    id          bigint auto_increment,
    cep         bigint(8) zerofill not null, # 12345-678
    bairro      varchar(32) not null,
    nome_rua    varchar(64),

    primary key (id)
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela unidade}
\begin{verbatim}
create table unidade (
    id      bigint auto_increment,
    nome    varchar(64),
    local   bigint,

    primary key (id),
    foreign key (local) references local(id)
            on update no action on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela oficial}
\begin{verbatim}
create table oficial (
    matricula   bigint,
    cpf         bigint(11) zerofill,
    patente     enum('AGENTE', 'DELEGADO',
                'INVESTIGADOR', 'SUPERINTENDENTE', 
                'SUPERINTENDENTE GERAL', 
                'SUPERINTENDENTE REGIONAL')
                not null,
    unidade     bigint,
    senha       varchar(255) not null,

    primary key (matricula),
    foreign key (cpf) references pessoa(cpf)
            on update cascade on delete cascade,
    foreign key (unidade) references unidade(id)
            on update no action on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela boletim}
\begin{verbatim}
create table boletim (
    numero_bo           bigint auto_increment,
    oficial             bigint,
    descricao           text not null,
    data_fato           datetime not null,
    data_atendimento    datetime not null,
    envolvidos_nao_identificados text,
    pendente            boolean,
    local               bigint,

    primary key (numero_bo),
    foreign key (oficial) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (local) references local(id)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela desaparecido}
\begin{verbatim}
create table desaparecido (
    cpf                 bigint(11) zerofill,
    desde_data          date not null,
    visto_por_ultimo    bigint,

    primary key (cpf),
    foreign key (visto_por_ultimo) references local(id)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela investigacao}
\begin{verbatim}
create table investigacao (
    id              bigint auto_increment,
    numero_bo       bigint,
    instaurado_por  bigint,
    data_fim        date,
    data_inicio     date not null,

    primary key (id),
    foreign key (numero_bo) references boletim(numero_bo)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (instaurado_por) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela operacao}
\begin{verbatim}
create table operacao (
    nome        varchar(64),
    comandante  bigint,
    data_inicio date not null,
    data_fim    date,

    primary key (nome),
    foreign key (comandante) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela depoimento}
\begin{verbatim}
create table depoimento (
    id              bigint auto_increment,
    pessoa          bigint(11) zerofill,
    responsavel     bigint not null,
    investigacao    bigint not null,
    data_hora       datetime not null,
    depoimento      text not null,

    primary key (id),
    foreign key (pessoa) references pessoa(cpf)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (responsavel) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (investigacao) references investigacao(id)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela crime}
\begin{verbatim}
create table crime (
    data_hora   datetime,
    cpf         bigint(11) zerofill,
    descricao   text not null,

    primary key (data_hora, cpf),
    foreign key (cpf) references pessoa(cpf)
            on update cascade on delete cascade
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela natureza\_ocorrencia}
\begin{verbatim}
create table natureza_ocorrencia (
    nome    varchar(64) check (nome like upper(nome)),

    primary key (nome)
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela pessoa\_reside\_em}
\begin{verbatim}
create table pessoa_reside_em (
    pessoa              bigint(11) zerofill,
    local               bigint,
    data_da_informacao  timestamp not null,

    primary key (pessoa, local),
    foreign key (pessoa) references pessoa(cpf)
            on update cascade on delete cascade,
    foreign key (local) references local(id)
            on update no action on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela oficial\_operacao}
\begin{verbatim}
create table oficial_operacao (
    oficial     bigint,
    operacao    varchar(64),

    primary key (oficial, operacao),
    foreign key (oficial) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (operacao) references operacao(nome)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela oficial\_investigacao}
\begin{verbatim}
create table oficial_investigacao (
    oficial         bigint,
    investigacao    bigint,

    primary key (oficial, investigacao),
    foreign key (oficial) references oficial(matricula)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (investigacao) references investigacao(id)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela operacao\_local}
\begin{verbatim}
create table operacao_local (
    operacao    varchar(64),
    local       bigint,

    primary key (operacao, local),
    foreign key (operacao) references operacao(nome)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (local) references local(id)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela boletim\_envolve}
\begin{verbatim}
create table boletim_envolve (
    boletim     bigint,
    pessoa      bigint(11) zerofill,

    primary key (boletim, pessoa),
    foreign key (boletim) references boletim(numero_bo)
            on update cascade on delete cascade,
    foreign key (pessoa) references pessoa(cpf)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela boletim\_natureza}
\begin{verbatim}
create table boletim_natureza (
    boletim     bigint,
    natureza    varchar(64),

    primary key (boletim, natureza),
    foreign key (boletim) references boletim(numero_bo)
            on update cascade on delete cascade,
    foreign key (natureza) references natureza_ocorrencia(nome)
            on update cascade on delete no action
);
\end{verbatim}

\subsection*{Tabela crime\_natureza}
\begin{verbatim}
create table crime_natureza (
    natureza            varchar(64),
    crime_data_hora     datetime,
    crime_cpf           bigint(11) zerofill,

    primary key (natureza, crime_data_hora, crime_cpf),
    foreign key (natureza) references natureza_ocorrencia(nome)
            on update cascade on delete no action,
    foreign key (crime_data_hora, crime_cpf) references crime(data_hora, cpf)
            on update cascade on delete cascade
);
\end{verbatim}

\section{Consultas e Operações em \emph{SQL}}

\subsection{Consultas}

Nesta seção serão apresentadas sete consultas em SQL incluindo as cinco apresentadas em álgebra relacional anteriormente.

\begin{itemize}
    \item Liste o nome do trangressor, a hora e o tipo de todos os crimes que ocorreram entre as datas \emph{X} e \emph{Y}:
\begin{verbatim}
set @X = '2017-01-01';
set @Y = '2017-12-01';
select nome_completo, data_hora, natureza from
(
    (
        select data_hora, cpf from crime
        where data_hora between @X and @Y
    ) as A
    join
    crime_natureza as C
    on (A.data_hora = C.crime_data_hora and A.cpf = C.crime_cpf)
    join
    pessoa as P
    on (A.cpf = P.cpf) 
);
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dada uma unidade policial \emph{X} (\emph{X} é o \emph{id} da unidade), liste suas investigações com ao menos um depoimento, os responsáveis por estas investigações e a quantidade de depoimentos prestados a mesma:
\begin{verbatim}
set @X = 1;

select matricula, investigacao, no_depoimentos from (
    (select investigacao, count(investigacao) as no_depoimentos
    from depoimento
    group by investigacao) as D
    join
    (select investigacao as inv, responsavel from depoimento) as E
    on (D.investigacao = E.inv)
    join
    (select matricula from oficial where unidade = @X) as F
    on (E.responsavel = F.matricula)
);

\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado o \emph{CPF X} de uma pessoa, mostre seu nome e sua ficha criminal (hora do crime  e descrição) caso exista:
\begin{verbatim}
set @X = 906;
select * from (
    (select cpf, nome_completo from pessoa) as P
    join
    crime as C
    on P.cpf = C.cpf
);
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado um conjunto $S = \{s_1, ..., s_n\}$ de naturezas possíveis de ocorrências (homicídio, assalto, etc.), onde $s_i$ é uma relação e $s_i \in \pi_{nome} (\text{natureza\_ocorrencia})$, liste os crimes que se encaixam em \emph{todas} as categorias em $S$.
    Seja $S = \{$ ``CONSUMADO" $,$ ``HOMICIDIO" $\}$ e $|S| = 2$. A consulta final seria:
\begin{verbatim}
select cpf, data_hora, descricao from (
    crime as C
    join
    (
        select crime_cpf, crime_data_hora, count(*) from crime_natureza
        where natureza in ("CONSUMADO", "HOMICIDIO")
        group by crime_cpf, crime_data_hora
        having count(*) = 2
    ) as A
    on (C.data_hora = A.crime_data_hora and C.cpf = A.crime_cpf)
);
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Dado um bairro \emph{B}, liste a quantidade de pessoas desaparecidas que foram vistas alguma vez neste bairro (ou seja, quantas pessoas desapareceram):
\begin{verbatim}
set @B = 'Limoeiro';

select count(cpf) from (
    desaparecido as D
    join
    (
        select id, bairro from local where bairro = @B
    ) as A
    on D.visto_por_ultimo = A.id
);
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Pesquisa de nomes de criminosos. Seja \verb|<nome>| um trecho do nome a ser procurado:
\begin{verbatim}
select cpf, nome_completo from pessoa
where cpf in (select distinct cpf from crime)
and nome_completo like '%<nome>%';
\end{verbatim}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Contar o total de crimes por categoria:
\begin{verbatim}
select natureza, count(*) from crime_natureza
group by natureza
order by count(*) desc;
\end{verbatim}
\end{itemize}

\subsection{Operações}

\subsubsection{Inserção}

Algumas inserções aqui se encontram no arquivo \verb|security_test_data.sql| na pasta raiz do projeto. Contém estas e mais inserções para teste do projeto (note que \verb|--| significa comentário):

\begin{verbatim}
-- Valores básicos de naturezas / categorias para ocorrências
-- Mais poderão ser adicionados depois

insert into natureza_ocorrencia values
    ('ASSEDIO'),
    ('CONSUMADO'),
    ('DESAPARECIMENTO'),
    ('EXTRAVIO'),
    ('FURTO'),
    ('HOMICIDIO'),
    ('INJURIA'),
    ('PEDOFILIA'),
    ('ROUBO'),
    ('SEQUESTRO'),
    ('TENTADO');

insert into pessoa (cpf, nome_completo) values
    (901, 'João Silva'),
    (902, 'José Oliveira'),
    (903, 'Ana Júlia Pereira'),
    (904, 'Marcelo Pedro'),
    (905, 'Maria Ferreira'),
    (906, 'Dino Sauro'),
    (907, 'Pedro Aparecido'),
    (908, 'Paulo Nascimento');

insert into local values
    (9000, 86777800, 'Limoeiro', 'Rua do Limoeiro'),
    (9001, 86777800, 'Cajazeiras', 'Rua de Cajazeiras');

insert into desaparecido values
    (907, '2017-11-09', 9000);

insert into unidade values
    (1, 'Policia de Softland', 9000);

-- senha md5 para '12345' : 827ccb0eea8a706c4c34a16891f84e7b

insert into oficial values
    (1000, 901, 'AGENTE', 1, '827ccb0eea8a706c4c34a16891f84e7b'),
    (1002, 903, 'AGENTE', 1, '827ccb0eea8a706c4c34a16891f84e7b');

\end{verbatim}

\subsubsection{Remoção}

Remoção de uma pessoa chamada com o CPF 904 (CPF fictício; somente para fins acadêmicos). Por quê alguém faria isto? Note que a remoção de alguma pessoa pode não funcionar, dado que se ela for um oficial no comando de uma operação por exemplo, criaria inconsistências. Possivelmente, alguém que procure apagar dados do sistema, pode ter a intenção de obstruir a justiça. Por isso, em algumas tabelas, a remoção não é permitida. Note também que não é uma solução definitiva para tais casos. O princípio é dificultar pessoas mal-intencionadas.

\begin{verbatim}
delete from pessoa where cpf = 904;
\end{verbatim}

Remoção da ficha criminal de algum indivíduo:

\begin{verbatim}
delete from crime where cpf = 904;
\end{verbatim}

Remoção do envolvimento de uma pessoa num determinado boletim:

\begin{verbatim}
delete from boletim_envolve where pessoa = 904 and boletim = 2000;
\end{verbatim}

Cancelamento de uma operação:

\begin{verbatim}
delete from operacao where nome = 'Thanatos';
\end{verbatim}

\subsubsection{Atualização}

Atualizar o CPF de uma pessoa:

\begin{verbatim}
update pessoa set cpf = 4321 where cpf = 901;
\end{verbatim}

Alterar o nome de uma operação:

\begin{verbatim}
update operacao set nome = 'Babilônia' where nome = 'Apocalipse';
\end{verbatim}

Corrigir um depoimento:

\begin{verbatim}
update depoimento set depoimento = 'Texto corrigido' where id = 1970;
\end{verbatim}

\section{Implementação}

A implementação utiliza as tecnologias PHP 7 com o SGBD MySQL Server 5.7 sobre o servidor Apache 2 em sistemas Ubuntu-like (ou Debian-like). Mais informações no arquivo \verb|README.md| do projeto. O sistema pode ser portado para outros sistemas operacionais e servidores. Mas o foco foi essencialmente no descrito acima.

\printindex

\end{document}
